**波兰王位继承战争**為歐洲諸國以助波蘭立王為名，而滿足自身利益之戰。其肇始於波兰国王[奥古斯特二世駕崩後](../Page/奥古斯特二世_\(波兰\).md "wikilink")，王位空懸所致的王位爭奪戰。而最終演變為統治[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[西班牙及](../Page/西班牙.md "wikilink")[两西西里王国之](../Page/两西西里王国.md "wikilink")[波旁王朝與](../Page/波旁王朝.md "wikilink")[神聖羅馬帝國](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")[哈布斯堡王朝之間的大戰](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")。

## 起因

在[大北方战争之初](../Page/大北方战争.md "wikilink")，[斯坦尼斯瓦夫一世被](../Page/斯坦尼斯瓦夫一世.md "wikilink")[瑞典国王](../Page/瑞典.md "wikilink")[查理十二世立为波蘭國王](../Page/查理十二世.md "wikilink")，然而后来由于俄军在[波尔塔瓦会战擊敗瑞典](../Page/波尔塔瓦会战.md "wikilink")，斯坦尼斯瓦夫遂被廢黜，原波蘭國王[奥古斯特二世复辟](../Page/奥古斯特二世.md "wikilink")。[奥古斯特二世逝世后](../Page/奥古斯特二世.md "wikilink")，斯坦尼斯瓦夫希望再次登基。而奥古斯特二世生前則努力将王位继承方式改为世袭制，以传给自己的子孙，但始终未能成事。另外，[法国国王](../Page/法国国王.md "wikilink")[路易十五支持岳父斯坦尼斯瓦夫](../Page/路易十五.md "wikilink")·莱什琴斯基夺得波兰的王位，他希望恢复法国和波兰这个传统盟友的关系，以求平衡北欧和东欧的奥地利与俄国势力。

奥古斯特二世更易王位繼承法之举动激怒了[俄罗斯帝国女皇](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[安娜·伊万诺芙娜](../Page/安娜·伊万诺芙娜.md "wikilink")、[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[查理六世和](../Page/查理六世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")[普鲁士国王](../Page/普鲁士.md "wikilink")[腓特烈·威廉一世](../Page/腓特烈·威廉一世.md "wikilink")，遂聯合干涉之。然而他们並不支持斯坦尼斯瓦夫，而是屬意[葡萄牙的曼努埃尔成为波兰国王](../Page/葡萄牙的曼努埃尔.md "wikilink")。

## 波兰方面

1733年2月1日，[奥古斯特二世逝世](../Page/奥古斯特二世_\(波兰\).md "wikilink")，由大主教[泰奥多·波托基率领的波兰与立陶宛贵族](../Page/泰奥多·波托基.md "wikilink")，聚集起来以推举下一任国王。俄国和奥地利看见莱什琴斯基有很多贵族支持，决定放弃推选曼努埃尔，改为支持奥古斯特二世的儿子，亦是唯一合理的候选人[萨克森选侯奥古斯特成为波兰国王](../Page/奥古斯特三世_\(波兰\).md "wikilink")。虽然俄国和奥地利动员军队包围波兰国会，强迫议员选择奥古斯特，但国会仍推举莱什琴斯基为波兰国王。

于是，由陆军元帅[彼得·彼得罗维奇·拉西率领的俄军进入波兰领土](../Page/彼得·彼得罗维奇·拉西.md "wikilink")，而声援奥古斯特。由[米哈乌·塞尔瓦齐·维希尼奥韦斯基公爵](../Page/:en:Michał_Serwacy_Wiśniowiecki.md "wikilink")（由奥古斯特二世委任的前任立陶宛首相）率领的一部分贵族，当中大部分是立陶宛贵族，离开选举地点并加入俄军。这班贵族推举了奥古斯特为波兰国王，是为奥古斯特三世。尽管这班贵族只是波兰国内少数会支持奥古斯特三世的人，但俄国和奥地利仍靠他们以确立奥古斯特三世的继承权，并以此在波兰国内维持影响力。

俄军由[博克哈德·克里斯托弗·冯·慕尼黑率领](../Page/博克哈德·克里斯托弗·冯·慕尼黑.md "wikilink")，迅速夺取了[华沙](../Page/华沙.md "wikilink")，并令奥古斯特登上波兰王位，这逼使莱什琴斯基逃亡到[格但斯克](../Page/格但斯克.md "wikilink")，但后来被俄国-萨克森联军围困。1734年6月格但斯克陷落，莱什琴斯基流亡到法国，投靠女婿路易十五。

至此，在波兰境内的战事大致上完结，俄国与奥古斯特派取得大胜。虽然选择支持莱什琴斯基的一班贵族组成了[吉科夫联邦](../Page/:en:Confederation_of_Dzikow.md "wikilink")（1734年），并在指挥官[亚当·塔尔沃的指挥下与俄国](../Page/亚当·塔尔沃.md "wikilink")-萨克森联军交战，但成效并不显著。

## 西欧方面

尽管俄国在波兰速胜，但战事尚未完结。法国的首席大臣[弗勒里](../Page/弗勒里.md "wikilink")，看到了这场战争是将奥地利的势力逐出西欧的大好时机，而且更不必以侵略者的身分作战。当他正考虑让誰成为波兰国王的时候，保护国王的岳父莱什琴斯基正是一个好原因让法国参与这次战争。他希望利用此战羞辱奥地利，加上洛林公爵[弗朗茨·史蒂芬即将会迎娶](../Page/弗朗茨一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")[查理六世的女儿](../Page/查理六世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")[玛丽娅·特蕾西娅](../Page/玛丽娅·特蕾西娅.md "wikilink")，这样会令奥地利的势力直接伸延到法国边界，严重威胁法国。所以他亦希望法国在这场战争中得到渴望已久的[洛林公国](../Page/洛林公国.md "wikilink")，阻止奥地利的势力扩张。

西班牙国王[腓力五世亦加入了路易十五的阵营](../Page/腓力五世_\(西班牙\).md "wikilink")，他希望他第二次婚姻后能为与[帕尔马公国的](../Page/帕尔马公国.md "wikilink")[伊莎贝拉·法尔内塞所生的儿子得到奥地利在意大利的领地](../Page/伊莎贝拉·法尔内塞.md "wikilink")。他特别希望为已身为[帕尔马公爵的长子](../Page/帕尔马公爵.md "wikilink")[唐·卡洛斯得到](../Page/卡洛斯三世_\(西班牙\).md "wikilink")[曼切华公国](../Page/曼切华.md "wikilink")，有可能更希望能得到[托斯卡纳大公国](../Page/托斯卡纳大公国.md "wikilink")。亦希望次子[唐·腓力能取得](../Page/帕尔马的腓力.md "wikilink")[那不勒斯和](../Page/那不勒斯王国.md "wikilink")[西西里这两个王国](../Page/西西里王国.md "wikilink")。[萨伏依的](../Page/萨伏依.md "wikilink")[卡洛·埃马努埃莱三世亦加入法](../Page/卡洛·埃马努埃莱三世.md "wikilink")、西这两个波旁王朝统治的国家的阵营，以希望得到奥地利的[米兰公国](../Page/米兰公国.md "wikilink")。

虽然奥地利希望得到[大不列颠和](../Page/大不列颠王国.md "wikilink")[荷兰共和国的支持](../Page/荷兰共和国.md "wikilink")，但是结果却是失望的，由于两国政府都受英国首相[罗伯特·沃波尔的影响](../Page/罗伯特·沃波尔.md "wikilink")，他们决定采取中立的政策。虽然如此，法国仍然不想招惹他们，所以并不会在[奥属尼德兰与奥地利开战](../Page/南尼德兰.md "wikilink")。两国中立的政策亦令奥地利没有一个得力的盟友──俄国和萨克森仍然忙于应付波兰的战事，查理六世又不信任可能会给予支持的[普鲁士国王腓特烈](../Page/普鲁士.md "wikilink")·威廉一世，导致腓特烈·威廉一世只给予名义上的支持。如[巴伐利亚和其它德意志的中型邦国都因与法国结盟而维持中立](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")，所以只剩下一些小型的邦国和[汉诺威](../Page/汉诺威_\(地区\).md "wikilink")──[乔治二世为了维持自己](../Page/乔治二世_\(大不列颠\).md "wikilink")[汉诺威选侯的身份](../Page/汉诺威统治者列表.md "wikilink")，决定支持查理六世。

这场战争证明了是奥地利的一次灾难。由于尼德兰保持中立，这场战争主要集中于两个战场──[莱茵河和](../Page/莱茵河.md "wikilink")[意大利境内](../Page/意大利.md "wikilink")。于莱茵河的战场上，见证了两位名将──萨伏依的[欧根亲王与贝里克公爵](../Page/歐根親王_\(薩伏伊\).md "wikilink")[詹姆斯·菲茨詹姆斯在陆上的最后一次交锋](../Page/詹姆斯·菲茨詹姆斯_\(貝里克公爵\).md "wikilink")──詹姆斯于围攻[腓力普斯堡的战役中被杀](../Page/腓力普斯堡.md "wikilink")──普鲁士王子，日后的[腓特烈二世亦都在此战中受到战火的洗礼](../Page/腓特烈二世_\(普鲁士\).md "wikilink")。法军在莱茵河战场取得大胜，他们占领了洛林公国，和莱茵河右岸[腓力普斯堡的要塞](../Page/腓力普斯堡.md "wikilink")。

在意大利，奥军的境况更加糟糕。在北部，他们参与了两场激烈，然而并非决定性的战役，包括[圣比亚切奥战役](../Page/圣比亚切奥战役.md "wikilink")（1734年6月29日）和[瓜斯达拉战役](../Page/瓜斯达拉战役.md "wikilink")（1734年9月19日），当中第一场奥军战胜，第二场法国及其盟军取胜。但在南面，奥军惨败，西班牙军队轻易在[比当度战役击败了奥军](../Page/比当度战役.md "wikilink")，1734年5月征服了那不勒斯和西西里两个王国。其间，正在流亡的斯图亚特王朝嫡孙[小王位觊觎者](../Page/小王位觊觎者.md "wikilink")[查理·爱德华·斯图亚特也作为侦察兵参加了法国和西班牙对盖塔的包围战](../Page/查理·爱德华·斯图亚特.md "wikilink")，这是他首次参战，当时他还不满14周岁。

## 和平协议

由于战争的形势对奥地利极为不利，根本没有可能继续作战，加上法军得知俄军有可能增援奥军，所以两方很快进行和平谈判。1735年10月双方初步达成和平协议，并在（1738年11月）得到落实。奥古斯特三世确认成为波兰国王，莱什琴斯基得到洛林公国作为补偿（他死后，公国透过他女儿而并入法国），而前[洛林公爵弗朗茨](../Page/洛林公爵.md "wikilink")·史蒂芬，成为了托斯卡纳大公国的继承人，他于1737年继承公国。

唐·卡洛斯被迫放弃争夺托斯卡纳的权利，和现时的领地帕尔马公国，帕尔马公国由奥地利直接统治，但卡洛斯却可得到那不勒斯和西西里两个王国，成为两国的国王。唐·腓力则被离弃，没有得到任何领地。虽然战争在1735年和平协议签订后结束，但最后的停战协议需要在最后一任[美第奇家族的](../Page/美第奇家族.md "wikilink")[托斯卡纳大公](../Page/托斯卡纳大公.md "wikilink")[吉安·加斯托內·德·麥地奇](../Page/吉安·加斯托內·德·麥地奇.md "wikilink")1737年逝世，协议内的领土交换成功后，才真正得到落实。

法国及其盟友希望与奥地利缓和关系，并且修好，所以认同查理六世的女儿[玛丽娅·特蕾西娅继承查理六世的王位](../Page/玛丽娅·特蕾西娅.md "wikilink")。但这是虚伪的保证，1740年查理六世死后，法国加入争夺哈布斯堡的领地。而为莱什琴斯基争取到的洛林公国，1766年在他死后亦由法国直接统治。

1736年莱什琴斯基在波兰签署逊位诏书，隨即获得奥古斯特三世之特赦。在战争裡堅定支持奥古斯特三世的米哈乌·塞尔瓦齐·维希尼奥韦斯基公爵則获得嘉許。

## 资料来源

  -
[Category:波兰战争](../Category/波兰战争.md "wikilink")
[Category:奥地利战争](../Category/奥地利战争.md "wikilink")
[Category:俄罗斯战争](../Category/俄罗斯战争.md "wikilink")
[Category:波兰历史](../Category/波兰历史.md "wikilink")